

II. Propriétés algébriques

Théorème : relation fonctionnelle

Pour tous les réels x et y strictement positifs, on a : $\ln(x \times y) = \ln x + \ln y$

Preuve : Pour tous les réels x et y strictement positifs, on a :

$$e^{\ln(x \times y)} = x \times y \text{ et } e^{\ln x + \ln y} = e^{\ln x} \times e^{\ln y} = x \times y.$$

Donc $e^{\ln(x \times y)} = e^{\ln x + \ln y}$. On en déduit que $\ln(x \times y) = \ln x + \ln y$.

Corollaire : Pour tous les réels x et y strictement positifs, on a :

$$> \ln\left(\frac{1}{x}\right) = -\ln(x)$$

$$> \ln\left(\frac{x}{y}\right) = \ln(x) - \ln(y)$$

$$> \ln(\sqrt{x}) = \frac{1}{2} \ln(x)$$

$$> \ln(x^n) = n \ln(x) \text{ avec } n \text{ un entier relatif}$$

Preuve : Soient deux réels x et y strictement positifs.

$$- \ln\left(x \times \frac{1}{x}\right) = \ln x + \ln\left(\frac{1}{x}\right) \text{ et } \ln\left(x \times \frac{1}{x}\right) = \ln(1) = 0. \text{ Donc } \ln x + \ln\left(\frac{1}{x}\right) = 0 \text{ soit } \ln\left(\frac{1}{x}\right) = -\ln x.$$

$$- \ln\left(\frac{x}{y}\right) = \ln\left(x \times \frac{1}{y}\right) = \ln x + \ln\left(\frac{1}{y}\right) = \ln x - \ln y.$$

$$- 2 \ln(\sqrt{x}) = \ln(\sqrt{x}) + \ln(\sqrt{x}) = \ln((\sqrt{x})^2) = \ln x \text{ soit } \ln(\sqrt{x}) = \frac{1}{2} \ln x.$$

- démonstration par récurrence (pour x^n)

Exemples :

$$A = \ln(3 - \sqrt{5}) + \ln(3 + \sqrt{5})$$

$$A = \ln((3 - \sqrt{5})(3 + \sqrt{5}))$$

$$A = \ln(3^2 - 5) = \ln(4)$$

$$A = \ln(2^2) = 2 \ln(2)$$

$$B = 3 \ln 2 + \ln 5 - 2 \ln 3$$

$$B = \ln(2^3) + \ln 5 - \ln(3^2)$$

$$B = \ln(8 \times 5) - \ln(9)$$

$$B = \ln\left(\frac{40}{9}\right)$$

$$C = \ln e^2 - \ln \frac{2}{e}$$

$$C = 2 - (\ln 2 - \ln e)$$

$$C = 2 - \ln 2 + 1 = 3 - \ln 2$$

III. Etude de la fonction logarithme népérien

1) Sens de variation

Théorème :

La fonction logarithme népérien est dérivable sur $]0; +\infty[$ et pour tout x de $]0; +\infty[$ on a : $\ln'(x) = \frac{1}{x}$

Preuve : On admet que la fonction \ln est dérivable sur $]0; +\infty[$.

Pour tout réel x strictement positif, $e^{\ln x} = x$.

La fonction f définie par $f(x) = e^{\ln x}$ est dérivable sur $]0; +\infty[$ et pour tout réel x strictement positif, on a :

$$f'(x) = \ln'(x) \times \exp'(\ln x) = \ln'(x) \times e^{\ln x} = \ln'(x) \times x$$

$$\text{or } f(x) = e^{\ln x} = x \text{ donc } f'(x) = 1. \text{ Ainsi } 1 = \ln'(x) \times x \iff \ln'(x) = \frac{1}{x}.$$